%Meno: Martin Pavelka
%Login: xpavel27
%Trieda: 3BIT

\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{subfig}
\usetheme{simple}

\newcommand{\uvo}[1]{\quotedblbase #1\textquotedblleft}

\title{Imunitný systém}
\subtitle{Typografia a publikovanie -- 5. projekt}
\author{Martin Pavelka (xpavel27@stud.fit.vutbr.cz)}
\institute{Vysoké učení technické v~Brně\\Fakulta informačních technologií}
\titlegraphic{\includegraphics[width=7cm]{fit-logo.eps}}

\begin{document}
\frame{\titlepage}

\begin{frame}
\frametitle{Obsah}
\tableofcontents
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Imunitný systém}
\framesubtitle{Úvod}
\section[Section]{Imunitný systém}
\subsection[Subsection]{Úvod}
Imunitný systém udržuje integritu organizmu. Rozpoznáva škodlivé od neškodného a tak chráni organizmus. Patrí medzi regulačné systémy. \\ \bigskip 
Imunita sa rozdeľuje na dve základné zložky: \\
	\begin{itemize}
    	\item \textbf{Prirodzená} - je vrodená a uložená v~reťazcoch DNA 
        	\begin{itemize}
            	\item \textbf{Buňková} - fagocyty, mastocyty, eosinofily, NK-buňky
                \item \textbf{Hormonálna} - komplement, interferony
            \end{itemize}
            \medskip
    	\item \textbf{Špecifická} - nadobúdame ju počas života (v~DNA sú len základy)
        	\begin{itemize}
            	\item \textbf{Buňková} - T-lymfocyty
                \item \textbf{Hormonálna} - B-lymfocyty (protilátky)
            \end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Imunitný systém}
\framesubtitle{Prirodzená buňková imunita}
\subsection[Subsection]{Prirodzená buňková imunita}
\bigskip
\begin{itemize}
	\item \textbf{Fagocyty} - pohlcujú cudzorodé častice, mikróby a poškodené buňky
    \begin{itemize}
		\item \textbf{Neutrofily} - Majú význam predovšetkým pri obrane proti baktériam
        \item \textbf{Makrofágy} - Špecializujú sa na upratovanie mŕtvych vlastných buniek.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Mastocyty} - uplatňujú sa pri alergických a zápalových reakciách
    \item \textbf{Eosinofily} - vyskytujú sa pri alergických a parazitných problémoch
    \item \textbf{NK-buňky} - zabíjajú nádorové buňky a buňky infikované vírusom
    \item \textbf{Trombocyty} - slúžia k~zastaveniu krvácania pri poranení
\end{itemize}

\begin{figure}[ht]
\centering
\subfloat[NK-Buňka]{{\includegraphics[width=2.3cm]{NK.eps} }}
\qquad
\subfloat[Eosinofily]{{\includegraphics[width=2.3cm]{Eosinophil.eps}}}
\qquad
\subfloat[Eosinofcily]{{\includegraphics[width=2.3cm]{Mastocyt.eps}}}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Imunitný systém}
\framesubtitle{NK-Buňky}
\subsubsection[Subsubsection]{NK-Buňky}
\textbf{Informácie}
\begin{itemize}
	\item Nie sú určené len k~zabíjaniu ale majú aj regulačný význam
    \item Poskytujú signály imunite kde ovlyvňujú hlavne T-Lymfocyty
    \item Pri poruche môže tak dochádzať k~autoimunitným ochoreniam
\end{itemize}
\bigskip


\textbf{Spôsob aktivácie}
\begin{itemize}
	\item Každá NK buňka má dva typy receptorov: pozitívne a negatívne
    \item Či buňka reaguje závisí na prevahe jednej z~receptorov
    \item Ak prevážia negatívne signály tak k~reakcii nepríde
\end{itemize}
\end{frame}
  
\begin{frame}
\frametitle{Imunitný systém}
\framesubtitle{Prirodzená hormonálna imunita}
\subsection[Subsection]{Prirodzená hormonálna imunita}
\subsubsection[Subsubsection]{Komplement}

\bigskip
\textbf{Komplement}	
\begin{itemize}
	\item Jeho zložky sa kaskádovo aktivujú čím spúštajú imunitnú reakciu
    \item Tvorí ho asi 30 proteínov, ktoré medzi sebou kooperujú 
\end{itemize}
\bigskip
\textbf{Hlavné funkcie}	
\begin{itemize}
	\item \textbf{Opsonizace} - komplement sa aktivuje po vniknutí baktérie
    \item \textbf{Protizápalová funkcia} - vylučovanie histamínu
    \item \textbf{Osmotická lýza}
    \item \textbf{Chemotaxe}
\end{itemize}
\end{frame} 

\begin{frame}
\frametitle{Imunitný systém}
\framesubtitle{Prirodzená hormonálna imunita}
\subsubsection[Subsubsection]{Interferony}
\textbf{Interferony}
\begin{itemize}
	\item Pôsobia pri protivírovej ochrane na buňky vo svojom okolí
    \item Naviažu sa na membrány buniek, čím zvyšujú ich rezistanciu
\end{itemize}
\bigskip
\textbf{Rozdelenie}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Interferon $\alpha$} - produkovaný buňkami napadnutými vírusmi, viaže sa na receptory iných buniek pričom navodzuje antivitorický stav.
    \item \textbf{Interferon $\beta$} - chovanie podobné ako pri interferone $\alpha$
    \item \textbf{Interferon $\gamma$} - indikuje sekréciu niektorých enzýmov, ktoré potláčajú množenie vírusov.
\end{itemize}

\begin{figure}[ht]
\centering
\subfloat[I$\alpha$]{{\includegraphics[width=2cm]{IA.eps} }}
\qquad
\subfloat[I$\beta$]{{\includegraphics[width=3cm]{IB.eps}}}
\end{figure}

\end{frame} 
\begin{frame}  
\frametitle{Imunitný systém}
\framesubtitle{Špecifická buňková imunita}
\subsection[Subsection]{Špecifická buňková imunita}
\subsubsection[Subsubsection]{T-lymfocyty}
\bigskip

\textbf{T-lymfocyty}
\begin{itemize}
	\item Sú to biele krvinky, ktoré sa vyvýjajú v~lymfatických uzlinách
    \item V~lymfe prebieha selekcia nezralých buniek od tých zralých 
    \item Prežitie nezralej buňky závisí od schopnosti rozoznať vlastné gény
    \item Nereagujúce alebo príliš agresívne buňky sú zničené
\end{itemize}
\bigskip

\textbf{Rozdelenie}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Helperské} - zahajujú špecifickú imunitnú odpoveď a produkciu obrany
    \item \textbf{Cytotoxické} - donucujú bunky k~usmrteniu alebo ich priamo ničia
    \item \textbf{Supresorové} - moderujú a tlmia priebeh imunitnej reakcie
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}  
\frametitle{Imunitný systém}
\framesubtitle{Špecifická hormonálna imunita}
\subsection[Subsection]{Špecifická hormonálna imunita}
\bigskip

\textbf{B-lymfocyty}
\begin{itemize}
	\item Sú základné buňky protilátkovej imunity
    \item Vznikajú v~kostnej dreni, kde aj dozrievajú 
    \item K~dospelosti dochádza až pri stretnutí s~antigénom
\end{itemize}

\begin{figure}[ht]
\centering
\subfloat[T-lymfocyt]{{\includegraphics[width=3.3cm]{TLymf.eps} }}
\qquad
\subfloat[B-lymfocyt]{{\includegraphics[width=3.0cm]{BLymf.eps}}}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}  
\begin{center}
{\LARGE Ďakujem za pozornosť}
\end{center}
\end{frame}
   
\end{document}